% =============================================================================
% APPENDIX: DATASHEET (Gebru et al., 2021)
% =============================================================================
\newpage
\appendix

\section{DATASHEET}
\label{app:datasheet}

Phụ lục này trình bày \textit{Datasheet} cho tập dữ liệu đã xử lý `steel\_final.csv`, tuân theo khuyến nghị của Gebru et al.~\cite{gebru2021datasheets}.
Data Codebook đầy đủ (định nghĩa 64 cột) được cung cấp dưới dạng file CSV riêng biệt kèm theo repository.

% ---------------------------------------------------------------------------
\subsection{Thông tin Tổng quan}
\label{app:dataset-overview}

\begin{table}[htbp]
\caption{THÔNG TIN TỔNG QUAN DATASET}
\centering
\small
\begin{tabular}{@{}lp{8cm}@{}}
\toprule
Thuộc tính & Giá trị \\
\midrule
Tên dataset & DS108-Electrimight (Steel Industry Energy Consumption) \\
Số mẫu & 35.040 (01/01/2018 -- 31/12/2018, 15 phút/mẫu) \\
Số cột & 64 (11 gốc + 53 kỹ thuật và nhãn) \\
Nguồn gốc & UCI ML Repository (điện năng) + Open-Meteo API (khí tượng) \\
Địa điểm & Nhà máy thép POSCO Gwangyang, Hàn Quốc \\
License & UCI License (gốc) + MIT (đặc trưng kỹ thuật) \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

% ---------------------------------------------------------------------------
\subsection{Datasheet — Bảy mục chính}
\label{app:datasheet-gebru}

\noindent\textbf{1. Motivation.}
\textit{For what purpose was the dataset created?}
Được tạo để hỗ trợ nghiên cứu dự báo tiêu thụ điện năng công nghiệp và phát hiện bất thường dựa trên vật lý.
Nhóm tác giả: DS108, Trường ĐH Công nghệ Thông tin, ĐHQG-HCM.
Không có nguồn tài trợ bên ngoài.
Đây là methodological dataset, không chứa PII.

\noindent\textbf{2. Composition.}
\textit{What do the instances represent?}
Mỗi dòng là một mốc đo 15 phút gồm điện năng, khí tượng, đặc trưng kỹ thuật đa miền (thờ gian, tần số, vật lý), và nhãn bất thường.
Tổng cộng 35.040 mẫu × 64 cột, bao gồm 3 nhãn bất thường nhị phân kèm confidence score.
Dữ liệu gốc không có missing; các cột lag và DWT có NaN ở đầu chuỗi (hợp lệ về mặt thuật toán).
\textit{Recommended split:} chia theo thờ gian (80\% đầu huấn luyện, 20\% cuối kiểm tra).
CO$_2$ có độ phân giải thấp (8 giá trị khác biệt); PF gốc báo cáo dạng \%, đã chuẩn hóa về hệ số.

\noindent\textbf{3. Collection Process.}
\textit{How was the data acquired?}
Điện năng từ UCI Repository; khí tượng từ Open-Meteo Historical API (34.975\textdegree{}N, 127.589\textdegree{}E) với retry + rate limiting.
Không chứa PII; không cần ethical review.

\noindent\textbf{4. Preprocessing.}
\textit{Was any preprocessing done?}
Có. Pipeline 7 bước: cleaning (loại trùng, nội suy, scale PF), weather integration (resample 1h$\rightarrow$15min, engineer 7 đặc trưng), time-domain FE (lag, rolling, cyclical encoding), DWT wavelet (db4-L3, cửa sổ 64), physical-domain FE ($S$, $\varphi$), anomaly labeling theo \texttt{metadata/dataset/LABELING\_GUIDELINE.md} (IEEE~519 / ISO~50001, confidence score, explanation), và GAN augmentation (tùy chọn).
50 unit tests đảm bảo tính đúng đắn.
Zero data leakage: rolling `center=False`, lag `shift$>$0`, weather merge không `bfill`.
Dữ liệu thô được lưu trong `data/bronze/`; đã xử lý trong `data/gold/`.

\noindent\textbf{5. Uses.}
\textit{What tasks could the dataset be used for?}
Phù hợp cho: dự báo tải điện ngắn hạn (STLF), phân loại chế độ vận hành, phát hiện bất thường không giám sát, tối ưu lịch bảo trì.
\textbf{Không nên} dùng cho quyết định pháp lý hoặc hệ thống SCADA real-time mà không qua thử nghiệm an toàn.
Nhãn bất thường dựa trên ngưỡng vật lý cố định; có thể cần điều chỉnh cho nhà máy khác.

\begin{table*}[htbp]
\caption{LIMITATIONS, RISKS, VÀ BIỆN PHÁP GIẢM THIỂU}
\label{tab:datasheet_risks}
\centering
\small
\begin{tabular}{@{}p{2.7cm}p{5.1cm}p{5.1cm}@{}}
\toprule
Nhóm rủi ro & Mô tả & Cách xử lý trong nghiên cứu \\
\midrule
Ground truth & Không có nhật ký bảo trì hoặc cảnh báo SCADA để xác nhận lỗi thật. & Gọi nhãn là weak/proxy labels, báo cáo tỷ lệ, overlap, confidence score, và không dùng như chẩn đoán cuối cùng. \\
Thiên lệch địa lý & Một nhà máy tại Gwangyang, Hàn Quốc; khí hậu và lịch vận hành có thể khác Việt Nam hoặc vùng nhiệt đới. & Khuyến nghị hiệu chỉnh threshold theo từng nhà máy; không tuyên bố tổng quát hóa tuyệt đối. \\
Dữ liệu thời tiết & Open-Meteo là dữ liệu tái phân tích theo tọa độ, không phải đo trực tiếp trong nhà máy; resampling 1h$\rightarrow$15min có thể làm mượt cực trị. & Mô tả weather như contextual enrichment; không coi là driver chính của tải công nghiệp. \\
An toàn vận hành & Dùng sai nhãn để điều khiển SCADA real-time có thể gây quyết định bảo trì hoặc dừng máy không phù hợp. & Cảnh báo chỉ dùng cho nghiên cứu/offline analytics; cần chuyên gia điện xác nhận trước khi triển khai. \\
Bảo mật/kinh doanh & Dù không có PII, dữ liệu tiêu thụ 15 phút có thể tiết lộ pattern sản xuất nếu áp dụng cho nhà máy tư nhân. & Chỉ dùng dữ liệu đã công khai từ UCI; khuyến nghị kiểm tra quyền phân phối khi tái dùng cho doanh nghiệp khác. \\
Synthetic data & FC-GAN có thể tạo mẫu không đại diện hoặc làm loãng phân phối bất thường hiếm. & Báo cáo sai số thống kê mean/std và correlation MAE; không dùng synthetic data làm bằng chứng lỗi thật. \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table*}

\noindent\textbf{6. Distribution.}
\textit{How will the dataset be distributed?}
Dự kiến phát hành qua Kaggle và Zenodo sau khi hoàn thiện báo cáo (Q3/2026).
Kèm theo: CSV + \texttt{metadata/dataset/CODEBOOK.csv} + notebook minh họa.
License: UCI (gốc) + MIT (đặc trưng kỹ thuật).

\noindent\textbf{7. Maintenance.}
\textit{Who is supporting the dataset?}
Nhóm DS108 duy trì qua GitHub.
Không cập nhật định kỳ; có thể mở rộng thêm năm 2019+ nếu có dữ liệu.
Cộng đồng có thể fork và đóng góp qua Pull Request.
